\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Lógica Matemática e Matemática Discreta]{Relações}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{enumerate}
    \pause\item Pares ordenados
    \pause\item (a, b) = (c, d)
    \pause\item a=c, b=d
    \pause\item (a,b) $\notin$ (b,a)
    \pause\item A ordem é relevante
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Produto cartesiano}
  \begin{enumerate}
    \pause\item A $time$ B = \{(a,b) | a $in$ A e b $\in$ B\}
    \pause\item $R^2 = R \times R$
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Relações}
  \begin{enumerate}
    \pause\item Uma relação A e B é um subconjunto de A $times$ B
    \pause\item Domínio é o conjunto de todos os primeiros elementos dos
    pares ordenados
    \pause\item Imagem é o conjunto de segundos elementos
    \pause\item $R^{-1} = \{ (b, a) | (a, b) \in R \}$
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Representações pictóricas de relações}
  \begin{enumerate}
    \pause\item E(x, y) = 0 pode ser $x^2 + y^2 = 25$
    \pause\item R  de A = \{1, 2, 3, 4\}
    \pause\item R = \{(1, 2), (2, 2), (2, 4), (3, 2), (3, 4), (4, 1), (4,
      3)\}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Composição de relações}
  \begin{enumerate}
    \pause\item Seja A, B, e C
    \pause\item R é uma relação de A em B
    \pause\item S é uma relação de B em C
    \pause\item R é um subconjunto de A $\times$ B
    \pause\item S é um subconjunto de B $\times$ C
    \pause\item R e S geram uma relação A em C
    \pause\item a(RoS)c se, para algum b $\in$ B, temos aRb e bSc
    \pause\item RoS = \{(a, c) | existe b $\in$ B para o qual (a, b)
      $\in$ R e (b, c) $\in$ S\}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Código}
  \pause
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left]
    set([1, 2, 3, 4])
    a = {1, 2, 3, 4}
    b = {3, 4, 5, 6}
    print(a.union(b))
    print(a.intersection(b))
    print(a.difference(b))
    print(a.symmetric_diference(b))
    a in b
    a.issubset(b)
    a.issuperset(b)
    a.isdisjoint(b)    
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício}
  \begin{enumerate}
    \pause\item Dados A = \{1, 2\}, B = \{x, y, z\} e C = \{3, 4\}, determine
    A $\times$ B $\times$ C usando a linguagem Python
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
